\documentclass[a4paper, 12pt]{mwart}

% PACKAGES
\usepackage[utf8]{inputenc}     % input encoding
\usepackage[T1]{fontenc}        % font encoding
\usepackage[plmath]{polski}     % use polish mathematical notation e.g. tg(x) instead of tan(x)
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}

\everymath{\displaystyle}       % unikanie anglosaskiego formatowania indeksów i wykładników


\title{Sheldon -- opis architektury}
\author{Konrad Kisiała, Szymon Hankus, Bartosz Lewandowicz}
\date{\today}
% Aby skasować datę można wstawić \date{} (z pustymi parametrami)


\begin{document}
\newcommand{\ital}[1]{\textit{#1}}
\maketitle

\section{Wstęp} 
Chcąc stworzyć współczesną aplikację, która oprócz bycia użytkową jest łatwa w
rozbudowie i instalacji, należy stosować znane i sprawdzone wzorce 
architektoniczne. Przy rozwoju Sheldona kładliśmy nacisk na stosowanie w.w. 
wzorców.

\section{Dokumentacja}
Wewnętrzna dokumentacja była prowadzona przy wykorzystaniu GitLab Wiki i jest
dostępna publicznie pod linkiem \url{https://gitlab.com/sz-hankus/sheldon/-/wikis/home}


\section{Schemat logiki biznesowej}
Schemat modeli oraz logiki biznesowej został przygotowany na samym początku i
jego uproszczona wersja prezentuje się następująco: 
\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/business_model.png}}
\end{figure}

Zostały nakreślone rodzaje użytkowników -- role:
\begin{enumerate}
    \item Rezerwujący -- może przeglądać i tworzyć rezerwacje
    \item Technik (lab master) -- może przypisywać się do istniejących rezerwacji
        w celu ich obsługi.
    \item Admin -- zatwierdza rezerwacje.
    \item SuperAdmin -- użytkownik do zmian technicznych używany przez twórców
        aplikacji.
\end{enumerate}

Obecny realny schemat bazy danych prezentuje się następująco: 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/current_db_schema.png}
\end{figure}


\section{Schemat architektury całej aplikacji}
W celu ułatwienia instalacji oraz zarządzania zależnościami, aplikcja została 
podzielona na logiczne części, które zostały osobno skonteneryzowane.

Struktura aplikacji zawiera kilka kontenerów zarządzanych przez 
\textit{docker-compose}:
\begin{enumerate}
    \item Kontener z backendem \texttt{golang}
    \item Kontener z serwerem \texttt{nginx}
    \item Kontener z bazą danych \texttt{Postgres}
    \item Kontener z narzędziem do migracji baz danych \texttt{golang migrate}
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/compose.png}}
\caption{Plik \texttt{docker-compose.yml}}
\end{figure}

Kontenery uruchamiają się w określonej kolejności zdefiniowanej poprzez 
zależności w \texttt{docker-compose.yml} -- najpierw uruchamia się baza danych,
później narzędzie do migracji, następnie backend, a na sam koniec frontend.
Określone przez nas zależności zapobiegają sytuacjom, w którym jeden element
potrzebowałby drugiego, a tamten jeszcze by nie istniał.

Komunikacja sieciowa przebiega w sposób zilustrowany na diagramie:
\begin{figure}[H]
\centering
\vbox{\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/network.png}}
\end{figure}

\section{Schemat architektury backendu -- Clean Architecture}
Backend -- część aplikacji obsługująca stan i logikę, jest zaprojektowana
zgodnie z zasadami nakreślonymi przez Boba C. Martina w książce ,,Clean
Architecture''. W skrócie, backend został podzielony na tzw. warstwy od 
najniższej do najwyższej -- \textit{models, usecases,  infrastructure}. Każda
warstwa może mieć referencje tylko i wyłącznie do klas poniżej jej samej. Gdy
natomiast chce skorzystać z pewnej funkcjonalności należącej do warstw wyższych,
definiuje interfejs, który wyższa warstwa implementuje. Następnie taką wyższą
warstwę wstrzykuje się do niższej np. w konstruktorze. Mechinizm ten jest znany 
pod nazwą \textit{odwrócenie zależności} (ang. dependency inversion).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/clean_architecture.png}
\end{figure}

Strukturę clean architecture dobrze widać chociażby po ułożeniu katalogów kodu 
źródłowego.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/backend_dir_structure.png}
\end{figure}

\section{Composition over inheritance}
Przy tworzeniu struktur danych kierowaliśmy się zasadą \textit{composition over
inheritance}, która zaleca stosowanie ,,składania'' obiektów zamiast tworzenia
hierarchii dziedzicznych klas. \textit{Go} jest idealnym językiem do stosowania 
tej zasady, ponieważ zawarta w nim mechanika działania struktur mocno zachęca
do korzystania z \textit{composition}.


\end{document}
